\chapter{Аналитический раздел}

В данном разделе будут представлены описания алгоритмов умножения матриц стандартным способом, методом Винограда и его оптимизации.

\section{Стандартный алгоритм}

Даны две прямоугольные матрицы:

\begin{equation}
	A_{lm} = \begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1m}\\
		a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2m}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		a_{l1} & a_{l2} & \ldots & a_{lm}
	\end{pmatrix},
	\quad
	B_{mn} = \begin{pmatrix}
		b_{11} & b_{12} & \ldots & b_{1n}\\
		b_{21} & b_{22} & \ldots & b_{2n}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		b_{m1} & b_{m2} & \ldots & b_{mn}
	\end{pmatrix}.
\end{equation}

Индексы у матриц обозначают их размерность --- матрица $A$ размером $l \cdot m$, матрица $B$ --- $m \cdot n$ соответственно. Перемножать матрицы можно только когда вторая размерность $A$ и первая размерность $B$ совпадают. Тогда результатом умножения данных матриц будет являться матрица $C$ размером $l \cdot n$:

\begin{equation}
	C_{ln} = \begin{pmatrix}
		c_{11} & c_{12} & \ldots & c_{1n}\\
		c_{21} & c_{22} & \ldots & c_{2n}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		c_{l1} & c_{l2} & \ldots & c_{ln}
	\end{pmatrix},
\end{equation}
где каждый элемент матрицы вычисляется следующим образом:

\begin{equation}
	\label{standvec}
	c_{ij} =
	\sum_{r=1}^{m} a_{ir}b_{rj} \quad (i=\overline{1,l}; j=\overline{1,n})
\end{equation}

\section{Алгоритм Копперсмита - Винограда}

Асимптотика данного алгоритма является лучшей среди существующих, она составляет $O(N^{2,3755})$.

Пусть даны два вектора: $V = (v_1, v_2, v_3, v_4)$ и $W = (w_1, w_2, w_3, w_4)$. Вектор $V$ играет роль строки первой матрицы-множителя, вектор $W$ --- столбца второй матрицы-множителя. Их скалярное произведение равно \ref{standvec}

Это выражение эквивалентно следующему:
\begin{equation}
	V \cdot W = S1 - S2, \text{ где}
\end{equation}
\begin{equation*}
	S1 = (u_1 + w_2) \cdot (u_2 + w_1) + (u_3 + w_4) \cdot (u_4 + w_3)
\end{equation*}
\begin{equation*}
	S2 = u_1 \cdot u_2 + u_3 \cdot u_4 + w_1 \cdot w_2 + w_3 \cdot w_4
\end{equation*}

В случае, если размерность умножаемых векторов нечетна (например, равна 5), к произведению векторов добавляется слагаемое $v_5 \cdot w_5$.

Преимуществом данного метода вычисления является то, что слагаемые $v_1v_2, v_3v_4, w_1w_2, w_3w_4$ можно рассчитать для каждой строки и каждого столбца заранее, тем самым сократить количество операций умножения и привести к менее затратной операции сложения.

Также как варианты оптимизации можно использовать побитовые сдвиги, += , использовать буферы.

\section*{Вывод}

В данном разделе были рассмотрены принципы работы алгоритмов умножения матриц. Полученных знаний достаточно для разработки выбранных алгоритмов. На вход алгоритмам будут подаваться две матрицы элементов и их размерности. Реализуемое ПО будет работать в пользовательском режиме (вывод произведения матриц, рассчитанного тремя методами), а также в экспериментальном (проведение замеров времени выполнения реализаций алгоритмов).