\chapter{Аналитическая часть}
В этом разделе будут представлены описания алгоритмов умножения разреженных матриц, последовательного и параллельного.

\section{Конвейерные вычисления}

Способ организации процесса в качестве вычислительного конвейера (pipeline) позволяет построить процесс, содержащий несколько независимых этапов \cite{pipeline}, на нескольких потоках. Выигрыш во времени достигается при выполнении нескольких задач за счет параллельной работы ступеней, вовлекая на каждом такте новую задачу или команду. 
Для контроля стадии используются три основные метрики, описанные ниже.
\begin{enumerate}
	\setlength{\itemsep}{1.2pt}
	\item Время процесса - это время, необходимое для выполнения одной стадии.
	\item Время выполнения - это время, которое требуется с момента, когда работа была выполнена на предыдущем этапе, до выполнения на текущем. 
	\item Время простоя - это время, когда никакой работы не происходит и линии простаивают. 
\end{enumerate}
Для того, чтобы время простоя было минимальным, стадии обработки должны быть одинаковы по времени в пределах погрешности. При возникновении ситуации, в которой время процесса одной из линий больше, чем время других в $N$ раз, эту линию стоит распараллелить на $N$ потоков. 

\section{Умножение разреженных матриц}

\textbf{Разреженная матрица} \cite{piss} — в численном анализе и научных вычислениях, разреженная матрица или разреженный массив представляет собой матрицу, в которой большинство элементов равны нулю. Не существует строгого определения того, сколько элементов должно быть нулевым, чтобы матрица считалась разреженной, но общий критерий состоит в том, что количество ненулевых элементов примерно равно количеству строк или столбцов. Напротив, если большинство элементов отличны от нуля, матрица считается плотной. Количество элементов с нулевым знаком, деленное на общее количество элементов, называют разреженностью матрицы.

При хранении разреженных матриц и манипулировании ими на компьютере необходимо использовать специализированные алгоритмы и структуры данных, которые используют разреженную структуру матрицы. Специализированные компьютеры были созданы для разреженных матриц, поскольку они распространены в области машинного обучения. Операции с использованием стандартных структур и алгоритмов с плотной матрицей медленны и неэффективны при применении к большим разреженным матрицам, поскольку обработка и память тратятся на нули. Разреженные данные по своей природе легче сжимать и, следовательно, требуют значительно меньше памяти. Некоторыми очень большими разреженными матрицами невозможно манипулировать с помощью стандартных алгоритмов плотных матриц.

Алгоритм умножения двух разреженных матриц является набором определенных шагов.
\begin{enumerate}
	\setlength{\itemsep}{1.2pt}
	\item Создать матрицу результата.
	\item Первый цикл проходит по строкам матриц.
	\item Второй цикл идет до тех пор, пока в массиве значений левой матрицы не закончится рассматриваемая строка. В этом цикле выполняются следующие действия:
	\begin{enumerate}
		\item Пройти по всем элементам правой матрицы и умножить их на элементы, рассматриваемой на данном шаге строки. Прибавить результат умножения к элементу массива промежуточных значений, номер элемент а определяем по значению столбца правой матрицы, в котором находится, рассматриваемый элемент.
		\item После умножения всех значений правой матрицы сохранить значение массива в вектор значений матрицы результата. А так же обновить вектор столбцов для каждого элемента.
		\item Добавить размер вектора столбцов в вектор строк матрицы результата.
	\end{enumerate}
	\item После завершения первого цикла в матрице результата находится результат умножения переданных двух матриц. Вернуть из метода матрицу ответа.
\end{enumerate}

\section*{Вывод}

Алгоритм умножения разреженных матриц работает независимо от чтения и вывода из файла, что дает возможность реализовать конвейер.